\chapter{Ansatz}
In dieser Arbeit werden für verschiedene Hardware-Funktionen Referenzimplementierungen erstellt.
Es werden der Advanced Encryption Standard Algorithmus im Cipher Block Chaining Mode und der
Cyclic Redundancy Check in der Variante des CRC32-Algorithmus implementiert. Diese beiden
Algoithmen wurden gewählt, weil sie für die Implementierung sowohl als Hardwareschaltung als auch
in Software entwickelt wurden \cite{aes}\cite{xilinx03}. Zudem sind beide Algorithmen praxisrelevant. 
Um die Kommunikation zwischen dem Elastic Node und anderen Computern absichern zu können
wurde ein Algorithmus 
zum Verschlüsseln von Datenströmen gewählt. Die Integrität von Daten
ist beim Speichern oder Übertragen von Daten bei einer Kommunikation mit anderen Computern
sehr wichtig. Es sollte prüfbar sein, ob gespeicherte oder übertragene Daten ihren Zustand
behalten haben und sich keine Werte geändert haben \cite{US5239640A}. Aus diesem Grund wurde ein 
Algorithmus
zum Prüfen der Daten auf Fehler gewählt. Da das Elastic Node Projekt darauf abzielt, eine
Plattform für vernetzte Sensorknoten anzubieten, die Daten generieren und über Funknetzwerke
an Computer übertragen, sind beide Algorithmen für das Projekt relevant. \\
Die Referenzimplementierungen der Algorithmen werden für das Field Programmable Gate Array
in der Hardwarebeschreibungssprache VHDL umgesetzt. Die Bibliotheken der Elastic Node Plattform
für das FPGA sind in VHDL implementiert. Der in Zuge dieser Arbeit erzeugte VHDL Code soll sich
einfach in das Projekt einfügen lassen. Es soll keine Projekt geschaffen werden, dass aus
sowohl VHDL und Verilog Code besteht, auch wenn die Entwicklungstools das Zusammenspiel dieser
beiden Sprachen unterstützt \cite{xilinx04}. Es werden weiterhin Referenzimplementierungen für die 
entsprechenden 
Skeletons und Stubs implementiert. Zu den im Verlauf dieser Arbeit implementierten 
Hardware-Funktionen wird eine vorhandene Implementierung eines Artificial Neural Network Algorithmus 
hinzugefüht. Für die Implementierung des Artificial Neural Network Algorithmus wird kein weiterer
Code produziert. \\
Für die drei genannten Algoithmen werden verschiedene Zeiten nachgemessen. Einerseits wird die 
Laufzeit der
jeweiligen, isolierten Hardware-Funktion auf dem FPGA gemessen. Für diese Messung wird nur die 
Komponente der Hardware-Funktion genutzt. Das Skeleton wird in dieser Messung nicht berücksichtigt.
Mit dieser Messung soll die Laufzeit zur Berechnung eines Ergebnisses mit der Hardware-Funktion
evaluiert werden. Anhand dieser Messung kann man feststellen, wie viel Zeit der Berechnung aus Sicht
des Hauptprogramms auf dem Mikrocontroller für die Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle
benötigt wird und wie viel Zeit für die wirkliche Berechnung der Hardware-Funktion genutzt wird. \\
Die nächste Messung umfasst die Konfiguration und Initialisierung der jeweiligen Hard-ware-Funktionen
auf dem FPGA aus Sicht des Hauptprogramms auf dem Mikrocontroller. In dieser Messung ist das
Konfigurieren des FPGA mit der Konfiguration für die entsprechende Hardware-Funktion und das
Übertragen von für die Berechnung notwendigen, generellen Daten, zusammengefasst. Bei der
Implementierung des Advanced Encryption Standard Algorithmus werden in diesem Schritt, nach der 
Konfiguration des FPGA, der Schlüssel und der Initialisierungsvektor auf das FPGA übertragen.
Mit dieser Messung soll die Dauer für die Initialisierung einer Hardware-Funktion evaluiert werden.
Selbst wenn das Konfigurieren des FPGA vernachlässigbar wäre, könnte das Übertragen von initialen
Werten den Aufwand so sehr erhöhen, dass sich das Auslagern eines Algorithmus auf einen FPGA nicht
lohnt. Daher werden beide Messungen zusammengefasst. \\
Weiter wird die Dauer zur Ausführung der Stubfunktion im Hauptprogramm gemessen. Die
Hardware-Funktionen des Advanced Encryption Standard Algorithmus und des Cyclic Redundancy Check
Algorithmus werden jeweils über eine Datenmenge von 1500 Bytes ausgeführt. Mit dieser Messung
soll die Dauer der jeweiligen Stub als Blackbox aus Sicht eines Entwicklers gemessen werden.
In den Implementierungen der Stubfunktionen muss ein gewisser Aufwand betrieben werden um die
Hardware-Funktionen auf dem FPGA mit Daten zu versorgen und die Funktion auszuführen. All dieser
Auswand wird in dieser Messung der jeweiligen Stubfunktion zusammengefasst. \\
Die folgenden Messungen werden in den jeweiligen Stubfunktionen durchgeführt. Es wird die Übertragung
jedes Parameters für die Hardware-Funktionen einzelnd gemessen. Mit dieser Messung wird der zeitliche
Aufwand für die Übertragung von Daten an das FPGA über die XMEM-Schnittstelle gemessen. \\
Weiter wird in den jeweiligen Stubfunktionen sowohl das Anstoßen der Berechnung als auch die
Terminierung der Hardware-Funktion nachgemessen. Durch das Messen dieser Werte wird nachvollziehbar,
wie viel Zeit die Hardware-Funktionen für die jeweiligen Berechnung benötigen. \\
Wie das Übertragen der Parameter wird das Auslesen der Ergebnisse aus der jeweiligen
Hardware-Funktion vom FPGA nachgemessen. Durch diese Messung wird der Aufwand für das Übertragen
von Daten vom FPGA zum Mikrocontroller über die XMEM-Schnittstelle nachvollziehbar. \\
Für die Messung der Zeiten wird eine Beispielanwendung erstellt. Diese Anwendung ruft zuerst
die Hardware-Funktion des Artificial Neural Network Algorithmus auf. Darauf wird in der
Hauptanwendung ein Datensatz von 1500 Bytes durch eine Implementierung des 
Advanced-Encryption-Standard verschlüsselt. Für die verschlüsselten Daten wird zuletzt noch 
eine Prüfsumme mit der Implementierung des Cyclic Redundancy Check (CRC32) erstellt. \\
Die Messergebnise werden durch das Messen eines Spannungsverlauft mithilfe eines 
Oszilloskops erzielt. Den Beginn einer Messung markierte eine steigende Flanke.
Die darauf folgende, fallende Flanke stellt das Ende einer Messung dar. \\
Zur Erzeugung des Spannungsverlauf wird sowohl im Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller 
als auch auf dem FPGA ein digitaler Hardware-Pin genutzt.
Wenn der Pin auf $1$ gesetzt wird resultiert das in einer Spannung von über 3 Volt
an dem entsprechenden Hardware-Pin. Ist der Pin $0$ gesetzt, resultiert daraus
eine Spannung von 0 Volt an dem entsprechenden Hardware-Pin.
Die Zeitmessungen werden mit Hilfe eines Oszilloskops durchgeführt, da der Aufwand zum Ändern des 
Signals eines Hardware-Pins auf einem Mikrocontroller vernachlässigbar ist. Auf dem FPGA wird 
aufgrund der Vergleichbarkeit des Messmethoden auch mit dem Oszilloskop gemessen.
